【愛因斯坦遊記】日本講學兩遊上海 一品香嘆美食

美國普林斯頓大學出版社於上月底出版的《愛因斯坦遊記：遠東，巴勒斯坦和西班牙，1922-1923》，當中提及其對中國人的印象。其實愛因斯坦於1920年代，曾獲邀前往日本講學，就先後兩次途經上海做短暫停留。

據官方機構上海檔案館的「上海檔案信息網」報道，1922年11月13日，愛因斯坦夫婦首次抵達上海。日本方面派人陪同二人瀏覽南京路等地，並在上海的第一家西菜館「一品香」吃午餐。然後聽昆曲，逛城隍廟、豫園等。同日，瑞典駐上海領事館正式通知愛因斯坦，他獲得1921年諾貝爾物理獎。翌日，愛因斯坦夫婦離開上海前往日本。

同年12月31日下午，返回歐洲途中的愛因斯坦再度抵滬，逗留至1923年1月2日。其間，愛因斯坦曾在當時的工部局禮堂做有關相對論的演講，並參加上海猶太宗教公會在杜美路9號（後改建為杜美大戲院）為他舉行的招待會。

普林斯頓大學出版社在網站介紹，1922年秋天，愛因斯坦偕同第二任妻子艾爾沙（Elsa Einstein）前往遠東、中東，行程歷時超過5個月。這是愛因斯坦首次前往該地區。

期間，愛因斯坦在香港、新加坡停留，並曾兩次短暫前往中國。他在日本講學6星期，在巴勒斯坦停留12天，西班牙3個星期。普林斯頓大學出版社的文章說，新書中「首次收錄愛因斯坦在這次重要旅行期間的全部日記」。

BBC中文網